\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[legalpaper]{geometry}
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[bookmarksnumbered]{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc} %encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel} %Portuguese specific commands
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[acronym]{glossaries}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinestyle{style}{%
  commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{magenta},
  numberstyle=\tiny,
  stringstyle=\color{codepurple},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  keepspaces=true,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=2
}

\lstset{style=style}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{ESTG \-- 2020/2021}
\lhead{Sistemas Distribuídos}
\rfoot{Page \thepage}

\graphicspath{{./imgs/}}

\setlength{\headheight}{14pt}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  \begin{figure}[t]
    \includegraphics{estg}
    \centering
  \end{figure}
  \vspace{0.5cm}
  {\huge Licenciatura Engenharia Informática} \\
  \vspace{1cm}
  {\Large Relatório Trabalho Prático de Sistemas Distribuídos} \\
  \vspace{5cm}
  {\Large João Cunha nº 8170348} \\
  \vspace{.5cm}
  {\Large Carlos Costa nº 8170027}%
  \vfill
  {\large \today\par}
\end{titlepage}
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introdução}
\paragraph{}
Este trabalho prático consiste em duas componentes, um \textit{client} e um \textit{server}.
Tendo o objetivo de auxiliar o país no rastreio do COVID\--19.
Para este efeito a aplicação é responsável por alertar os utilizadores sempre que um deste é exposto a doença recebendo também periodicamente notificações com o número de infetados na região e sub\--região. Para alem disso também é possível efetuar teste e adicionar contactos.
Este documento começa por mostrar a arquitetura conceptual, protocolo usado para a comunicação seguindo de um manual de instalação e uso e por fim exemplos de usos.

\section{Arquitetura conceptual}
\subsection{\textit{Client}}
\paragraph{}
O \textit{Client} figura~\ref{fig:arc_client} ao ser iniciado apresenta uma interface gráfica, responsável por mostrar a informação recebida pelo \textit{server} e recolher os dados introduzidos pelo utilizador, para as várias ações disponibilizadas na aplicação.
A interface interage com todas as \textit{threads} através da \textit{class ThreadHelper} e por outro lado as threads utilizam a \textit{class Gui} para mudar os layouts apresentados e mostrar notificações recebidas.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{ClientSide}
  \caption{Arquitetura \textit{Client}}\label{fig:arc_client}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{\textit{Server}}
\paragraph{}
Quando o \textit{Server} figura~\ref{fig:arc_server} é inicializado vai ler os utilizadores e as regiões dos ficheiros, instanciando a informação na \textit{class Base}, são lançadas as \textit{threads} nomeadamente para \textit{Multicast}, \textit{Broadcast} e \textit{Session}.
A \textit{thread Session} é responsável por aceitar vários \textit{clients}, lançando para cada um deles uma \textit{UserThread}, esta é responsável por efetuar os comandos recebidos pelo \textit{client}.
As \textit{threads} de \textit{Multicast} e \textit{Broadcast} são responsáveis por notificar o \textit{client} periodicamente.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{ServerSide}
  \caption{Arquitetura \textit{Server}}\label{fig:arc_server}
\end{figure}

\clearpage
\section{Protocolo de comunicação}
\paragraph{}
A comunicação entre o \textit{server} e \textit{client} figura~\ref{fig:coms}, é feita através de \textit{sockets} em que o \textit{server} fica a espera de ligações estabelecidas por \textit{clients}. \par
O \textit{client} começa por enviar pedido de \textit{login}/registo, caso seja registo é pedido ao utilizador que introduza uma das regiões, caso exista o \textit{login} é efetuado e consoante o tempo definido pelo \textit{server} é notificado os \textit{clients} do número de infetados no \textit{county} através do \textit{multicast}. \par
Para o \textit{broadcast} é enviado do \textit{client} para o \textit{server} um \textit{DatagramPacket} vazio para o \textit{server} poder armazenar numa lista para posteriormente enviar o \textit{packet} por \textit{broadcast}.\par
O \textit{Menu} recebe toda a informação devolvida das opções enviadas no \textit{client} e também as notificações lançadas pela \textit{TestThread} e notificação de contactos.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{coms}
  \caption{Protocolo de comunicação}\label{fig:coms}
\end{figure}

\section{Instalação}

\subsection{Dependências}
Para fazer a instalação do \textit{client} e do \textit{server} é necessário as seguintes dependências.
\begin{itemize}
  \item \textit{Java}\footnote{Java \-- https://adoptopenjdk.net/} 1.8 ou maior;
  \item \textit{Gradle}\footnote{Gradle \-- https://gradle.org/install/} 6.7 ou maior.
\end{itemize}

\subsection{Compilação}
A aplicação tem algumas configurações que podem ser alteradas através das seguintes variaveis definidas. \par
Para o \textit{client}, na \textit{class ThreadHelper}:
\begin{lstlisting}[language=java]
public class ThreadHelper {
  private static final int MULTICAST_PORT = 4446;
  private static final int BROADCAST_PORT = 4445;
  private static final String IP = "localhost";
  private static final int PORT = 7;
\end{lstlisting}

Em que {\small\textbf{MULTICAST\_PORT}} é referente a porta usada pelo \textit{multicast}.
A {\small\textbf{BROADCAST\_PORT}} referente a porta usada pelo \textit{broadcast}.
O {\small\textbf{IP}} que é referente ao \textit{ip} do \textit{server} e
{\small\textbf{PORT}} que é responsável pela porta em que o \textit{server} está a escuta.

Para o \textit{server} tem as seguintes configurações na \textit{class App}:
\begin{lstlisting}[language=java]
public class App {
  private static final String USERS_FILE = "users.json";
  private static final String REGION_FILE = "regions.json";
  private static final int MULTICAST_PORT = 4446;
  private static final int MULTICAST_SLEEP = 25000;
  private static final int BROADCAST_PORT = 4445;
  private static final int BROADCAST_SLEEP = 20000;
  private static final int PORT = 7;
\end{lstlisting}

Em que {\small\textbf{USERS\_FILE}} o nome do ficheiro onde vão ser guardados os \textit{users}.
O {\small\textbf{REGION\_FILE}} o nome do ficheiro onde vão estão as regões.
O {\small\textbf{MULTICAST\_PORT}} a porta usada pelo \textit{multicast}.
O {\small\textbf{MULTICAST\_SLEEP}} define o tempo que o \textit{multicast} vai tar em espera.
A {\small\textbf{BROADCAST\_PORT}} a porta usada pelo \textit{broadcast}.
O {\small\textbf{BROADCAST\_SLEEP}} define tempo que o \textit{broadcast} vai tar em espera e
{\small\textbf{PORT}} que é responsável pela porta em que o \textit{server} vai tar disponível.

Para fazer a compilação do código é necessário os seguintes comandos:\\
Para o \textit{client}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
cd client
gradle build
\end{lstlisting}
Para o \textit{server}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
cd server
gradle build
\end{lstlisting}

Para ambos vai ser gerado um ficheiro \textit{jar} que esta no diretório \texttt{./build/libs/client.jar} para o cliente e \texttt{./build/libs/server.jar} para o server.
Como também vai ser gerado os documento \textit{javadoc} que está para ambos em \texttt{./build/docs/javadoc/index.hml}.

\subsubsection{Execução}
Para executar este programa podem ser usadas duas maneiras:\\

Primeira com o \textit{gradle}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
gradle run
\end{lstlisting}

Segunda para o \textit{server} e o \textit{client} respetivamente em que o server pode vir a ser necessário executar em administrador em ambientes \textit{linux}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
java -jar build/libs/server.jar
java -jar build/libs/client.jar
\end{lstlisting}

\clearpage
\section{Exemplo Uso}

\subsection{Registo / \textit{Login}}
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{registo}
    \caption{Registo}\label{fig:registo}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{login}
    \caption{\textit{Login}}\label{fig:login}
  \end{subfigure}
  \caption{\textit{Login} / Registo}
\end{figure}

\subsection{Menu}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{menu}
  \caption{Menu}\label{fig:menu}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{Adicionar Contactos / Contactos}
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{add_contact}
    \caption{Adicionar Contactos}\label{fig:add_contacts}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{contacts}
    \caption{Contactos}\label{fig:contacts}
  \end{subfigure}
  \caption{Adicionar Contactos / Contactos}
\end{figure}

\subsection{\textit{Set Infected} / Resultado Teste}
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{setInfected}
    \caption{\textit{Set Infected}}\label{fig:set_infected}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{testResult}
    \caption{Resultado Teste}\label{fig:test_result}
  \end{subfigure}
  \caption{\textit{Set Infected} / Resultado Teste}
\end{figure}
\clearpage

\subsection{\textit{Multicast} / \textit{Broadcast}}
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{multicast}
    \caption{\textit{Multicast}}\label{fig:multicast}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{broadcast}
    \caption{\textit{Broadcast}}\label{fig:broadcast}
  \end{subfigure}
  \caption{\textit{Multicast} / \textit{Broadcast}}
\end{figure}

\section{Conclusão}
Com a realização deste projeto, consideramos que foi uma mais valia nomeadamente para:
\begin{itemize}
  \item Aprimorar o conhecimento em \textit{Threads}.
  \item Melhorar o conhecimento do protocolo UDP / TPC\@;
    \begin{itemize}
      \item \textit{Sockets} (TPC);
      \item \textit{DatagramSocket} (UDP);
      \item \textit{MulticastSocket} (UDP);
    \end{itemize}
  \item Familiarização da biblioteca java \texttt{javax.swing} para construção de \textit{gui}.
\end{itemize}

\end{document}
